[
  {
    "id": 1,
    "conteudo": "Contrato de aprendizagem \u00e9 o contrato de trabalho especial, ajustado por escrito e por prazo determinado, em que o empregador se compromete a assegurar ao maior de 14 e menor de 24 anos, inscrito em programa de aprendizagem, forma\u00e7\u00e3o t\u00e9cnico-profissional met\u00f3dica. (CLT, art. 428)"
  },
  {
    "id": 2,
    "conteudo": "A validade do contrato de aprendizagem pressup\u00f5e anota\u00e7\u00e3o na CTPS, matr\u00edcula e frequ\u00eancia do aprendiz na escola e inscri\u00e7\u00e3o em programa de aprendizagem. (CLT, art. 428, \u00a71\u00ba)"
  },
  {
    "id": 3,
    "conteudo": "O contrato de aprendizagem n\u00e3o poder\u00e1 ser estipulado por mais de dois anos, exceto para pessoas com defici\u00eancia. (CLT, art. 428, \u00a73\u00ba)"
  },
  {
    "id": 4,
    "conteudo": "Os estabelecimentos s\u00e3o obrigados a empregar e matricular nos cursos de aprendizagem n\u00famero de aprendizes equivalente a 5% a 15% dos trabalhadores cujas fun\u00e7\u00f5es demandem forma\u00e7\u00e3o profissional. (CLT, art. 429)"
  },
  {
    "id": 5,
    "conteudo": "A jornada do aprendiz n\u00e3o exceder\u00e1 6 horas di\u00e1rias, salvo se j\u00e1 tiver conclu\u00eddo o ensino fundamental, quando poder\u00e1 ser de at\u00e9 8 horas. (CLT, art. 432)"
  },
  {
    "id": 6,
    "conteudo": "\u00c9 proibido qualquer trabalho a menores de 16 anos, salvo na condi\u00e7\u00e3o de aprendiz, a partir dos 14 anos. (CLT, art. 403)"
  },
  {
    "id": 7,
    "conteudo": "A forma\u00e7\u00e3o t\u00e9cnico-profissional caracteriza-se por atividades te\u00f3ricas e pr\u00e1ticas, organizadas em tarefas de complexidade progressiva. (CLT, art. 428, \u00a74\u00ba)"
  },
  {
    "id": 8,
    "conteudo": "A idade m\u00e1xima de 24 anos n\u00e3o se aplica a aprendizes com defici\u00eancia. (CLT, art. 428, \u00a75\u00ba)"
  },
  {
    "id": 9,
    "conteudo": "A contrata\u00e7\u00e3o do aprendiz poder\u00e1 ser feita diretamente pela empresa ou por entidade sem fins lucrativos. (CLT, art. 431)"
  },
  {
    "id": 10,
    "conteudo": "O aprendiz \u00e9 considerado segurado obrigat\u00f3rio da Previd\u00eancia Social, na condi\u00e7\u00e3o de empregado. (CLT, art. 428, jurisprud\u00eancia associada)"
  },
  {
    "id": 11,
    "conteudo": "Para fins legais, considera-se aprendiz a pessoa entre 14 e 24 anos inscrita em programa de aprendizagem. (Decreto n\u00ba 9.579/2018, art. 44)"
  },
  {
    "id": 12,
    "conteudo": "A contrata\u00e7\u00e3o de aprendizes deve priorizar adolescentes entre 14 e 18 anos, salvo exce\u00e7\u00f5es legais. (Decreto n\u00ba 9.579/2018, art. 53)"
  },
  {
    "id": 13,
    "conteudo": "A sele\u00e7\u00e3o de aprendizes deve priorizar jovens em situa\u00e7\u00e3o de vulnerabilidade social. (Decreto n\u00ba 9.579/2018, art. 53, \u00a72\u00ba)"
  },
  {
    "id": 14,
    "conteudo": "A comprova\u00e7\u00e3o do cumprimento da cota de aprendizagem ser\u00e1 feita por sistema eletr\u00f4nico do MTE. (Decreto n\u00ba 9.579/2018, art. 51, \u00a73\u00ba)"
  },
  {
    "id": 15,
    "conteudo": "Devem ser inclu\u00eddas no c\u00e1lculo da cota todas as fun\u00e7\u00f5es que demandem forma\u00e7\u00e3o profissional, mesmo que vedadas a menores. (Decreto n\u00ba 9.579/2018, art. 52)"
  },
  {
    "id": 16,
    "conteudo": "A forma\u00e7\u00e3o t\u00e9cnico-profissional deve ser compat\u00edvel com o desenvolvimento f\u00edsico, moral e psicol\u00f3gico do aprendiz. (Decreto n\u00ba 9.579/2018, art. 45)"
  },
  {
    "id": 17,
    "conteudo": "As entidades formadoras devem ter estrutura adequada para garantir a qualidade da aprendizagem. (Decreto n\u00ba 9.579/2018, art. 50, \u00a71\u00ba)"
  },
  {
    "id": 18,
    "conteudo": "A idade m\u00e1xima de 24 anos n\u00e3o se aplica a aprendizes com defici\u00eancia. (Decreto n\u00ba 9.579/2018, art. 44, par\u00e1grafo \u00fanico)"
  },
  {
    "id": 19,
    "conteudo": "A contrata\u00e7\u00e3o de aprendizes deve observar a Classifica\u00e7\u00e3o Brasileira de Ocupa\u00e7\u00f5es (CBO). (Decreto n\u00ba 9.579/2018, art. 52)"
  },
  {
    "id": 20,
    "conteudo": "A aprendizagem profissional \u00e9 pol\u00edtica p\u00fablica de inclus\u00e3o produtiva de adolescentes e jovens. (Decreto n\u00ba 9.579/2018, pre\u00e2mbulo)"
  },
  {
    "id": 21,
    "conteudo": "O CNAP \u00e9 o banco de dados oficial com informa\u00e7\u00f5es sobre entidades formadoras, cursos e aprendizes. (Portaria MTE n\u00ba 3.872/2023, art. 2\u00ba, I)"
  },
  {
    "id": 22,
    "conteudo": "O CONAP orienta a elabora\u00e7\u00e3o dos cursos de aprendizagem com base na CBO. (Portaria MTE n\u00ba 3.872/2023, art. 2\u00ba, II)"
  },
  {
    "id": 23,
    "conteudo": "O contrato de aprendizagem deve conter: datas, curso, fun\u00e7\u00e3o, jornada, remunera\u00e7\u00e3o e local de execu\u00e7\u00e3o. (Portaria MTE n\u00ba 3.872/2023, art. 2.1)"
  },
  {
    "id": 24,
    "conteudo": "O contrato de aprendizagem ser\u00e1 extinto ao final do prazo, por justa causa, ou por desempenho insuficiente. (Portaria MTE n\u00ba 3.872/2023, art. 2.6)"
  },
  {
    "id": 25,
    "conteudo": "O CONAP classifica os programas em tr\u00eas tipos: ocupa\u00e7\u00e3o, arco ocupacional e m\u00faltiplas ocupa\u00e7\u00f5es. (Portaria MTE n\u00ba 3.872/2023, art. 2\u00ba, V)"
  },
  {
    "id": 26,
    "conteudo": "A pr\u00e9-aprendizagem \u00e9 um curso gratuito voltado a jovens em situa\u00e7\u00e3o de vulnerabilidade. (Portaria MTE n\u00ba 3.872/2023, art. 2\u00ba, XI)"
  },
  {
    "id": 27,
    "conteudo": "As atividades te\u00f3ricas podem ser presenciais, a dist\u00e2ncia ou h\u00edbridas. (Portaria MTE n\u00ba 3.872/2023, art. 2\u00ba, VIII\u2013X)"
  },
  {
    "id": 28,
    "conteudo": "As entidades formadoras devem registrar os cursos no CNAP e seguir os crit\u00e9rios do CONAP. (Portaria MTE n\u00ba 3.872/2023, art. 1\u00ba)"
  },
  {
    "id": 29,
    "conteudo": "A Portaria MTE n\u00ba 3.544/2023 estabelece que o CONAP \u00e9 a refer\u00eancia oficial para programas de aprendizagem. (Portaria MTE n\u00ba 3.544/2023, art. 2\u00ba)"
  },
  {
    "id": 30,
    "conteudo": "O Manual de Acesso aos Servi\u00e7os de Aprendizagem orienta sobre regras, cotas e obriga\u00e7\u00f5es legais. (Manual da Aprendizagem Profissional, MTE, 2024)"
  }
]